% !TeX document-id = {fe2bcf1e-b784-48fe-bf1a-9db734ca3c12}
% !TeX TXS-program:compile = txs:///lualatex
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{WriteOnGrid}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=01,mois=Octobre,annee=2023,titre={TD01}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD01 - Statistiques à une variable}

\medskip

\nomprenomtcbox

\begin{cintro}[Compteur=false]
Trois agences bancaires notées $A$, $B$ et $C$ ont placé l'argent de leurs clients en bourse durant l'année 2012. On va étudier les bénéfices engendrés par ces placements et définir plusieurs stratégies de placement.
\end{cintro}

\begin{crmq}[Compteur=false]
\emph{Sauf précision contraire, les résultats numériques seront arrondis à 0,1 près.}
\end{crmq}

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Partie A : Étude des placements de la banque A}]
\begin{ccadre}[Compteur=false]
Le tableau ci-dessous donne le bénéfice en euros obtenu par les clients de la banque $A$ durant l'année 2019 pour un placement initial de $1\,000$ euros.

Un bénéfice négatif indique une perte d'argent.
\renewcommand{\arraystretch}{1.5} \[\begin{array}{|l|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\text{Bénéfice } &-10 &0 &15 &25 &30 &40 \\ 
\hline
\text{Effectif } &25 &36 &50 &26 &35 &28 \\
\hline
\text{Effectif cumulé}&\qquad\qquad\qquad &\qquad\qquad\qquad &\qquad\qquad\qquad&\qquad\qquad\qquad&\qquad\qquad\qquad&\qquad\qquad\qquad\\ \hline 
\end{array}\]
\end{ccadre}

\begin{cbloctd}
\begin{enumerate}[itemsep=2pt]
	\item Remplir la ligne des effectifs cumulés. 
	\item Déterminer la médiane de cette série en expliquant la démarche, puis interpréter le résultat.
	\item À l'aide du menu \ccalg{STATS} de la calculatrice, déterminer :
	\begin{itemize}
		\item Moyenne et médiane (pour vérifier le résultat précédent) ;
		\item Maximum et minimum ;
		\item $Q_1$ et $Q_3$.
	\end{itemize}
	\item Construire (page \pageref{graphiques}) le \textbf{diagramme en boîte} correspondant aux bénéfices de la banque $A$.
\end{enumerate}
\end{cbloctd}

\begin{creponse}
\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x7,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{creponse}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Partie B : Étude des placements de la banque B}]
\begin{ccadre}[Compteur=false]
Le tableau ci-dessous résume, par intervalle, les différents bénéfices obtenus en 2019 par les clients de la banque $B$. \renewcommand{\arraystretch}{1.5} \[\begin{array}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\text{Bénéfices } &[-30;-10[ &[-10;10[ &[10;20[ &[20;30[ &[30;60] \\ 
\hline
\text{Effectifs } &115 &95 &25 &85 &180 \\
\hline
\text{Fréquences} & & & & &  \\
\hline
\text{Fréquences cumulées}&\qquad\qquad\qquad &\qquad\qquad\qquad &\qquad\qquad\qquad&\qquad\qquad\qquad&\qquad\qquad\qquad\\ \hline 
\end{array}\]
\end{ccadre}

\begin{cbloctd}
\begin{enumerate}[itemsep=2pt]
	\item Remplir, sous formes décimales exactes, le tableau précédent.
	\item Présenter le calcul de la moyenne de cette série. Interpréter brièvement le résultat.
	\item Représenter la courbe des fréquences cumulées croissantes.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=0.09cm,y=4.5cm,xmin=-40,xmax=70,xgrille=10,xgrilles=5,ymin=0,ymax=1.1,ygrille=0.2,ygrilles=0.1]
			\GrilleTikz[Affp=false] \AxesTikz[ElargirOx=0/0,ElargirOy=0/0,Labelx={Bénéfice en euros},Police=\small\sffamily,PosLabelx=above left,Labely={Fréquences cumulées},PosLabely=below right,AffLabel=xy]
			\AxexTikz{-40,-30,...,60}\AxeyTikz{0.2,0.4,0.6,0.8,1}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Déterminer graphiquement : Minimum, $Q_1$, médiane, $Q_3$ et maximum.
	\item Construire (page \pageref{graphiques}) le diagramme en boîte correspondant.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Combien ont gagné les 20\,\% des clients qui ont gagné le plus ?
		\item Déterminer le pourcentage représentant les clients qui ont perdu de l’argent ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{cbloctd}

\begin{creponse}
\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x7,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{creponse}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Partie C : Étude des placements de la banque C}]
\begin{ccadre}[Compteur=false]
Les placements en 2019 des $1\,000$ clients de la banque $C$ ont donné des bénéfices dont la répartition est donnée par le diagramme en boîte ci dessous :

\begin{center}
	%\tunits{0.1}{5}
	%\tdefgrille{-20}{70}{10}{5}{0}{0.5}{0.1}{0.1}
	\begin{tikzpicture}[x=0.1cm,y=5cm,xmin=-20,xmax=70,xgrille=10,xgrilles=5,ymin=0,ymax=0.5,ygrille=0.1,ygrilles=0.1]
		\GrilleTikz[Affp=false]
		\draw[line width=1.25pt,->,>=latex] (\xmin,0) -- (\xmax,0) node[above left] {\textsf{Bénéfices en euros}};
		\draw[line width=0.4pt,lightgray] (\xmin,\ymin) -- (\xmin,\ymax) ; 
		\AxexTikz{-20,-10,...,60}
		\draw[line width=1.75pt] (-10,0.4)--(-10,0.2) (-10,0.3)--(0,0.3) (5,0.2)--(5,0.4) (35,0.3)--(50,0.3) (50,0.2)--(50,0.4) ;
		\draw[line width=1.75pt] (0,0.2) rectangle (35,0.4) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{ccadre}

\begin{cbloctd}
\begin{enumerate}[itemsep=2pt]
	\item Déterminer l'écart inter-quartile de cette série.
	\item Peut-on affirmer que plus de $50\,\%$ des clients ont gagné plus de $10$ euros ? Justifier.
	\item Peut-on affirmer qu'au moins $25\,\%$ des clients ont gagné plus de $30$ euros ? Justifier.
	\item Les clients ayant obtenu entre $0$ et $5$ euros de bénéfice sont-ils plus nombreux que ceux qui ont obtenu entre $5$ et $15$ euros de bénéfice ?
	\item Combien de clients au moins ont perdu de l'argent (bénéfice $\pp 0$) ? Ont gagné de l'argent (bénéfice $\pg 0$) ?
\end{enumerate}
\end{cbloctd}

\begin{creponse}
\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x15,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{creponse}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Partie D : Analyse des résultats}]
\begin{cillustr}[Compteur=false]\label{graphiques}
Les diagrammes en boîte représentant les trois banques sont : 

\begin{center}
	%\tunits{0.1}{5}
	%\tdefgrille{-40}{70}{10}{5}{0}{1}{0.1}{0.1}
	\begin{tikzpicture}[x=0.1cm,y=5cm,xmin=-40,xmax=70,xgrille=10,xgrilles=5,ymin=0,ymax=1,ygrille=0.1,ygrilles=0.1]
		\GrilleTikz[Affp=false]
		\draw[line width=1.25pt,->] (\xmin,0) -- (\xmax,0) node[above left] {\textsf{Bénéfices en euros}};
		%\draw[line width=0.4pt,lightgray] (\xmin,\ymin) -- (\xmin,\ymax) ; 
		%\draw[line width=0.4pt,lightgray] (\xmin,\ymax) -- (\xmax,\ymax) ; 
		\AxexTikz{-40,-30,...,60} ;
		\draw[line width=1.75pt] (-10,0.4)--(-10,0.2) (-10,0.3)--(0,0.3) (5,0.2)--(5,0.4) (35,0.3)--(50,0.3) (50,0.2)--(50,0.4) ;
		\draw[line width=1.75pt] (0,0.2) rectangle (35,0.4) ;
		%LABELS
		\draw (-40,0.3) node[left] {\textsf{Banque C}} (-40,0.6) node[left] {\textsf{Banque B}} (-40,0.9) node[left] {\textsf{Banque A}} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cbloctd}
\begin{enumerate}[itemsep=2pt]
	\item Dans laquelle ou lesquelles des banques risque-t-on le plus de perdre de l'argent ? Argumenter.
	\item Selon les écarts inter-quartiles, laquelle des banque offre les résultats les plus homogènes ? Argumenter.
	\item Quel est le choix de banque le moins risqué (argumenter) ? Le choix qui permet de gagner le plus d'argent ? Argumenter.
\end{enumerate}
\end{cbloctd}

\begin{creponse}
\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x7,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{creponse}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{chumour}[Compteur=false]
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.25]{graphics/td06_humour_stats}
\end{center}
\end{chumour}

\end{document}